\documentclass[a4paper, 12pt]{report}

\usepackage{lmodern} %police standard latin moderne
\usepackage[french]{babel} %langue française
\usepackage[utf8]{inputenc} %pour l'utf-8
\usepackage[T1]{fontenc} %pour les césures et accentuations
\usepackage{geometry} %pour changer les marges d'un document
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{comment}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{unicode-math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{xlop}
\usepackage{mathrsfs}

\usepackage{pst-eucl}
\usepackage{diagbox}% à mettre après pst-eucl
\usepackage{graphicx,pstricks,pst-plot,pst-grad,pst-node,pst-text,pstricks-add}
\DeclareGraphicsExtensions{.bmp,.png,.pdf,.jpg}
\usepackage{pstricks-add}
\usepackage{pgf,tikz,pgfplots}
\usetikzlibrary{patterns,calc,decorations.pathmorphing}


\usepackage[explicit]{titlesec} %Permet de modifier les différentes parties, chapitres, sous-parties,...

\usepackage{colortbl} %permet de mettre des cellules de tableau en couleur

\usepackage{cellspace} %pour définir les espaces en haut et en bas des cellules d'un tableau
\setlength{\cellspacebottomlimit}{5pt}
\setlength{\cellspacetoplimit}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{array} %gestion des tableaux
\usepackage{tcolorbox} %créer des boîtes de couleurs

\usepackage{hyperref} %permet de gérer le sommaire et la page de garde et les options du PDF

\geometry{top=2cm, bottom=2cm, right=2cm, left=2cm}

\setcounter{chapter}{6}

\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr} %définition des en-têtes et des bas de page
\fancyhf{}
\fancypagestyle{main}{
	\renewcommand\headrulewidth{5pt}
	\fancyhead[L]{3\ieme\, - Chap. \arabic{chapter} - Réciproque et contraposée du théorème Thalès}
	\fancyhead[R]{Collège - Exercices}
	\fancyfoot[C]{\thepage/\pageref{LastPage}}
	\fancyfoot[R]{\footnotesize{Anthony Salze}}
	}
\pagestyle{main}

%gestion des entêtes
\makeatletter\@addtoreset{section}{chapter}\makeatother % RAZ des numéros de section après un chapitre

\renewcommand\thesection{Exercice \arabic{section}}
\newcommand\base{\color{blue!50}\faStar}
\newcommand\facile{\color{LimeGreen!60}\faStar\,\faStar}
\newcommand\moyen{\color{SandyBrown}\faStar\,\faStar\,\faStar}
\newcommand\difficile{\color{Tomato}\faStar\,\faStar\,\faStar\,\faStar}
\newcommand\tresdifficile{\color{Black}\faStar\,\faStar\,\faStar\,\faStar\,\faStar}


\begin{document}
\begin{center}\shadowbox{\Huge\textbf{Chapitre \arabic{chapter} - Fiche exercices}}
\end{center}
%\faLaptop \faCalculator \faBook \color{Green}\faLeaf \color{Gold}\faCoins

\begin{luacode}
	n=1
\end{luacode}
\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.55\textwidth}
	\begin{center}
	\psset{unit=0.75cm}
	\begin{pspicture}(11.5,5)
		%\psgrid
		\psline(0,5)(5.5,0)%GE
		\psline(6,5)(11.5,0)%MR
		\psline(0.5,4.58)(10.7,0.7)%GR
		\psline(3.5,1.8)(8.58,2.7)%EM
		\uput[l](0.4,4.6){G} \uput[u](6.43,2.37){A} \uput[ur](8.58,2.7){M}
		\uput[dl](3.5,1.8){E} \uput[ur](10.7,0.7){R}
		\uput[u](3.8,3.35){9,8 cm} \uput[u](7.4,2.6){3 cm}
		\uput[d](5.2,2.1){4,2 cm}\uput[d](8.5,1.5){7 cm}
		\end{pspicture}
	\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	Sur la figure ci-contre, qui n'est pas à l'échelle, les points $G$, $A$ et $R$ sont alignés et les points $E$, $A$ et $M$ sont alignés.\\
	Les droites $(GE)$ et $(MR)$ sont-elles parallèles ?
\end{minipage}
\textit{\scriptsize{D'après Brevet Polynésie 2022}}


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{center}
		\psset{unit=1cm}
		\begin{pspicture}(6,5)
			\pspolygon(3.6,4)(0,2)(5.8,0.7)%OAB
			\psline(1.5,2.8)(4.85,2.1)%MP
			\uput[u](3.6,4){O} \uput[l](0,2){A} \uput[r](5.8,0.7){B} \uput[ul](1.5,2.8){M} \uput[ur](4.85,2.1){P} 
			\uput[ul](2.4,3.4){3,9} \uput[ul](0.9,2.5){2,1} \uput[ur](4.2,3.1){5,2} 
			\uput[ur](5.4,1.3){2,8} \uput[dl](3.2,2.4){6,5} 
		\end{pspicture}
	\end{center}
\end{minipage}
\medskip
\begin{minipage}{0.55\textwidth}
	On considère la figure ci-contre (\textsl{les unités ne sont pas  respectées}).
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
		\item  Montrer que les droites $(MP)$ et $(AB)$ sont parallèles.
		\item  Calculer la longueur $AB$.
		\item  Montrer que le triangle $OAB$ est rectangle en $O$.
	\end{enumerate}
\end{minipage}~~\\
\textit{\scriptsize{D'après Brevet Antilles 2006}}

\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	On considère le schéma ci-contre qui n'est pas à l'échelle.\\
	Les droites $(NU)$ et $(OD)$ sont-elles parallèles ?
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{center}
		\psset{unit=0.75cm,arrowsize=2pt 3}
		\begin{pspicture}(12,5.8)
			%\psgrid
			\pspolygon(6.75,3)(0.2,1.5)(5.4,5)(8.8,0)(2.8,3.2)%UOSDN
			\uput[ur](6.75,3){U} \uput[l](0.2,1.5){O} \uput[u](5.4,5){S}
			\uput[r](8.8,0){D} \uput[ul](2.8,3.2){N} \uput[d](4.2,2.3){E} 
			\rput(10.6,4.5){ON = 6 cm} \rput(10.6,4){SU = 5 cm} \rput(10.6,3.5){UD = 6 cm}
			\psline[linecolor=red](1.6,2.6)(1.8,2.4)\psline[linecolor=red](4,4.2)(4.2,4)
		\end{pspicture}
	\end{center}
\end{minipage}~~\\
\textit{\scriptsize{D'après Brevet Asie 2024}}


\section{\base} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.7\textwidth}
	On considère la figure codée ci-contre qui n'est pas à l'échelle.
	\begin{itemize}
		\item Les points $A$, $C$ et $E$ sont alignés.
		\item Les points $B$, $C$ et $D$ sont alignés.
		\item $AB=\Lg[mm]{240}$.
		\item $CE =\Lg[mm]{80}$.
	\end{itemize}
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
		\item Montrer que le triangle ABC est équilatéral.\index{triangle équilatéral}
		\item Montrer que les droites (DE) et (AB) sont parallèles.\index{Thalès}
	\end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
	\begin{tikzpicture}[baseline={(D.base)}]
		\draw (0,0)node[below left]{A}-- (3.8,0)node[below right]{B} node[pos=0.5,below]{240 mm} -- ++(120:5)node[above left](D){D} node[pos=0.88,sloped]{{\scriptsize ||}}-- ++(1.2,0)node[above right]{E}node[pos=0.5,sloped]{{\scriptsize ||}}--cycle node[pos=0.12,sloped]{{\scriptsize ||}}node[pos=0.12, right=3mm]{80mm} node[pos=0.24, right]{C};
		\draw[fill=gray,fill opacity=0.1] (0,0) --(0.4,0)arc(0:60:0.4)--(0,0) ;
		\draw (30:0.3)--(30:.5) (30:0.8) node {60°} ;
		\draw[shift={(3.8,0)},fill=gray,fill opacity=0.1] (0,0) --(-0.4,0)arc(180:120:0.4)--(0,0) ;
		\draw[shift={(3.8,0)}] (150:0.3)--(150:.5);
	\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\textit{\scriptsize{D'après Brevet Amérique du Nord 2024}}



\section{\moyen} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.60\linewidth}
	Sur la figure ci-après, qui n'est pas à l'échelle, on a représenté le trajet de la course que doit faire Sophie Germain.\\
	Dans le triangle $DLA$ rectangle en $L$, le point $J$ appartient au segment $[DA]$ et le point $K$ appartient au segment $[DL]$. On donne : $DL = \Lg[m]{600}$, $KJ = \Lg[m]{200}$, $DJ = \Lg[m]{520}$ et $KL = \Lg[m]{120}$.
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.4\linewidth}
	\psset{unit=0.85cm,arrowsize=2pt 3}
	\begin{pspicture}(8,6.8)
		%\psgrid
		\psline[linewidth=1.25pt]{->}(1.5,0.5)(3.5,3.5)
		\psline[linewidth=1.25pt]{->}(3.5,3.5)(5.2,2.3)
		\psline[linewidth=1.25pt]{->}(5.2,2.3)(7.9,3.6)
		\uput[d](1.5,0.5){D} \uput[ul](3.5,3.5){K} \uput[dr](5.2,2.3){J} \uput[r](7.9,3.6){A}
		\uput[u](5,5.8){L}
		\rput{-128}(5,5.8){\psframe(0.3,0.3)}
		\psline[linestyle=dashed](3.5,3.5)(5,5.8)(7.9,3.6)
		\psline[linestyle=dashed](1.5,0.5)(5.2,2.3)
	\end{pspicture}
\end{minipage}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Montrer que la longueur $DK$ est égale à \Lg[m]{480}.
	\item Montrer que le triangle $DKJ$ est rectangle en $K$.
	\item Justifier que les droites $(KJ)$ et $(LA)$ sont parallèles.
	\item Montrer que le segment $[DA]$ mesure \Lg[m]{650}.
	\item Calculer la longueur du trajet $DKJA$, fléché sur la figure.
\end{enumerate}
\textit{\scriptsize{D'après Brevet Martinique 2024}}


\section{\difficile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.65\textwidth}
	Sur la figure ci-contre les mesures ne sont pas respectées. On a $OA = 3\sqrt{3} \Lg{}$, $OD =\sqrt{3} \Lg{}$, $CO = \Lg{3}$, $OB=\Lg{9}$, $\widehat{AOB}$ est un angle droit et $\widehat{OAB} = 60^\circ$.\\
	Montrer que les droites $(CD)$ et $(AB)$ sont parallèles.
\end{minipage} \hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\parbox{6cm}{\psset{xunit=0.4,yunit=0.4}
	\begin{pspicture}(-3,-6)(9,4)
		\pspolygon(0,4)(4,3)(2.48,1.5)
		\pspolygon(2.48,1.5)(-2.06,-3.01)(9.94,-6.01)
		\uput[r](2.48,1.5){O}\uput[u](0,4){C}\uput[u](4,3){D}\uput[d](-2.06,-3.01){A}\uput[d](9.94,-6.01){B}
	\end{pspicture}}
\end{minipage}~~\\
\textit{\scriptsize{D'après Brevet Groupe Nord 2006}}
			
			
%\begin{comment}
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- POUR LES INSATIABLES  -------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------


%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- CORRECTION DES EXERCICES -------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\renewcommand\thesubsection{Solution Exercice \arabic{subsection}}
\begin{luacode}
	n=1
\end{luacode}
\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


%\end{comment}
\end{document}

